[
  {
    "id": "esclavage_quiz_001",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En quelle année la France a aboli le servage ?",
    "answers": [
      { "id": "trqu", "label": "1315" },
      { "id": "seqn", "label": "1789" },
      { "id": "siqc", "label": "1685" },
      { "id": "seqq", "label": "1794" },
      { "id": "huqh", "label": "1848" },
      { "id": "neqh", "label": "1948" }
    ],
    "correct": ["trqu"],
    "explanation": "Par l\'édit du 3 juillet 1315, le roi de France Louis X affirme que \"selon le droit de nature, chacun doit naître franc\" et abolit ainsi le servage dans le domaine royal."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_002",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En quelle année la France a aboli l\'esclavage pour la première fois ?",
    "answers": [
      { "id": "seqq", "label": "1794" },
      { "id": "seqn", "label": "1789" },
      { "id": "huqh", "label": "1848" },
      { "id": "neqq", "label": "1944" },
      { "id": "seqd", "label": "1792" }
    ],
    "correct": ["seqq"],
    "explanation": "Le décret d\'abolition de l\'esclavage dans les colonies françaises du 4 février 1794 est une décision émise par la Convention nationale durant la Révolution française."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_003",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel dirigeant français a rétabli l\'esclavage ?",
    "answers": [
      { "id": "napo", "label": "Napoléon Bonaparte" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "xviii", "label": "Louis XVIII" },
      { "id": "clem", "label": "Georges Clemenceau" },
      { "id": "ferry", "label": "Jules Ferry" },
      { "id": "schoe", "label": "Victor Schoelcher" }
    ],
    "correct": ["napo"],
    "explanation": "En 1802 Napoléon Bonaparte restaure l\'esclavage et de la traite négrière dans les colonies françaises, abrogeant ainsi le décret du 4 février 1794 qui avait aboli l\'esclavage sous la Révolution."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_004",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En quelle année l\'esclavage a été définitivement aboli en France ?",
    "answers": [
      { "id": "huqh", "label": "1848" },
      { "id": "seqn", "label": "1789" },
      { "id": "seqq", "label": "1794" },
      { "id": "huide", "label": "1802" },
      { "id": "huqua", "label": "1880" },
      { "id": "neuqh", "label": "1948" }
    ],
    "correct": ["huqh"],
    "explanation": "L\'esclavage a été définitivement aboli en France par le décret du 27 avril 1848."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_005",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "À quel homme politique est associée l\'abolition de l\'esclavage ?",
    "answers": [
      { "id": "schoe", "label": "Victor Schoelcher" },
      { "id": "clem", "label": "Georges Clémenceau" },
      { "id": "napo", "label": "Napoléon Bonaparte" },
      { "id": "aices", "label": "Aimé Césaire" },
      { "id": "sedse", "label": "Léopold Sédar Senghor" },
      { "id": "ferry", "label": "Jules Ferry" }
    ],
    "correct": ["schoe"],
    "explanation": "Victor Schoelcher a milité pour l\'abolition de l\'esclavage. Nommé président de la commission d\'abolition de l\'esclavage, il est l\'initiateur du décret du 27 avril 1848 qui abolit définitivement l\'esclavage en France."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_006",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel roi a décidé d\'un \"code noir\" pour le traitement des esclaves ?",
    "answers": [
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "ix", "label": "Saint-Louis" },
      { "id": "xhu", "label": "Louis X" },
      { "id": "napo", "label": "Napoléon" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XVI" },
      { "id": "chx", "label": "Charles X" }
    ],
    "correct": ["xiv"],
    "explanation": "Le Code noir est le titre qui a été donné à l\'ordonnance royale de Louis XIV de mars 1685 touchant la police des îles de l\'Amérique française. Par cette ordonnance, Louis XIV légifère notamment sur la condition des esclaves."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_007",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel port français a prospéré grâce à l\'esclavage ?",
    "answers": [
      { "id": "nan", "label": "Nantes" },
      { "id": "bor", "label": "Bordeaux" },
      { "id": "bia", "label": "Biarritz" },
      { "id": "mar", "label": "Marseille" },
      { "id": "tou", "label": "Toulon" },
      { "id": "nic", "label": "Nice" },
      { "id": "lyo", "label": "Lyon" },
      { "id": "par", "label": "Paris" }
    ],
    "correct": ["nan","bor"],
    "explanation": "Nantes, Bordeaux, La Rochelle, Le Havre, connaissent un essor sans précédent au XVIIIe siècle, grâce au commerce triangulaire. Nantes se place en tête avec 1 714 expéditions (soit 40 % de la traite française), suivie de Bordeaux, La Rochelle et Le Havre-Rouen (entre 400 et 500 expéditions chacune)."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_008",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le commerce triangulaire allait :",
    "answers": [
      { "id": "faan", "label": "De France en Afrique puis aux Antilles" },
      { "id": "anaf", "label": "Des Antilles en Afrique puis en France" },
      { "id": "afan", "label": "D\'Afrique en France puis aux Antilles" },
      { "id": "fana", "label": "De France aux Antilles puis en Afrique" },
      { "id": "anfa", "label": "Des Antilles en France puis en Afrique" }
    ],
    "correct": ["faan"],
    "explanation": "Le commerce triangulaire allait de France en Afrique, puis aux Antilles pour revenir en France. Des navires transportant des marchandises telles que des armes et de l\'alcool, partaient des ports français comme Nantes ou Bordeaux. Ils se dirigeaient vers l\'Afrique de l\'Ouest, où ils échangeaient ces produits contre des Africains réduits en esclavage. Une fois que les esclaves qui avaient survécu étaient vendus, les navires rentraient en France chargés de denrées produites par le travail des esclaves."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_009",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel général, ancien esclave, a joué un rôle de premier plan dans la Révolution Haïtienne ?",
    "answers": [
      { "id": "toulou", "label": "Toussaint Louverture" },
      { "id": "napo", "label": "Bonaparte" },
      { "id": "ghandi", "label": "Ghandi" },
      { "id": "aices", "label": "Aimé Césaire" },
      { "id": "tru", "label": "Donald Trump" }
    ],
    "correct": ["toulou"],
    "explanation": "Le général Toussaint Louverture se proclame gouverneur général de Saint-Domingue en 1801. Le Premier consul Bonaparte, voyant la colonie échapper à son contrôle, exige sa soumission par une expédition militaire. Toussaint Louverture est fait prisonnier en 1802, et meurt en captivité l\'année suivante."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_010",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Une fois l\'esclavage aboli, par quoi a-t-il été remplacé ?",
    "answers": [
      { "id": "enga", "label": "Par l\'engagisme" },
      { "id": "synd", "label": "Par le syndicalisme" },
      { "id": "entr", "label": "Par l\'entrisme" },
      { "id": "soci", "label": "Par le capitalisme" },
      { "id": "natio", "label": "Par le nationalisme" }
    ],
    "correct": ["enga"],
    "explanation": "L\'engagisme est le système d\'utilisation de la main-d\'oeuvre qui prend le relais de l\'esclavage suite aux abolitions de 1833-34 dans l\'espace colonial britannique et de 1848 dans l\'espace colonial français."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_011",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "L\'esclavage est interdit par :",
    "answers": [
      { "id": "neqh", "label": "La Déclaration universelle des droits de l\'homme de 1948" },
      { "id": "setqn", "label": "La Déclaration des droits de l\'homme et du citoyen de 1789" },
      { "id": "cono", "label": "Le Code Noir" },
      { "id": "setqd", "label": "La Constitution de 1792" },
      { "id": "neuch", "label": "La Constitution de 1958" }
    ],
    "correct": ["neqh"],
    "explanation": "L\'article 4 de la Déclaration universelle des droits de l\'homme de 1948 dit \"Nul ne sera tenu en esclavage ni en servitude ; l\'esclavage et la traite des esclaves sont interdits sous toutes leurs formes\"."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_012",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La principale production des esclaves aux Antilles était :",
    "answers": [
      { "id": "suc", "label": "Le sucre" },
      { "id": "tom", "label": "Les légumes" },
      { "id": "ble", "label": "Le blé" },
      { "id": "fra", "label": "Les fruits" },
      { "id": "fou", "label": "Les fourrures" },
      { "id": "man", "label": "Le manioc" }
    ],
    "correct": ["suc"],
    "explanation": "Dès 1700, Saint-Domingue produit 3 000 tonnes de sucre, avec 30 000 esclaves. En 1790, la production atteint 80 000 tonnes grâce aux 500 000 esclaves employés dans ses plantations."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_013",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui réduisait des Européens en esclavage au XVIe siècle ?",
    "answers": [
      { "id": "tur", "label": "Les Turcs" },
      { "id": "ame", "label": "Les Américains" },
      { "id": "sue", "label": "Les Suédois" },
      { "id": "rus", "label": "Les Russes" },
      { "id": "jap", "label": "Les Japonais" },
      { "id": "chi", "label": "Les Chinois" }
    ],
    "correct": ["tur"],
    "explanation": "Du XVe au XIXe siècle, des centaines de milliers d\'Européens ont été vendus comme esclaves dans l\'Empire Turc. On estime qu\'un cinquième de la population de Constantinople, était composée d\'esclaves."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_014",
    "theme": "esclavage",
    "level": "multi",
    "type": "single",
    "question": "Quels anciens esclaves capturés dans des familles chrétiennes ont occupé des postes de pouvoir dans les pays musulmans ?",
    "answers": [
      { "id": "mame", "label": "Mamelouks" },
      { "id": "jani", "label": "Janissaires" },
      { "id": "sul", "label": "Sultans" },
      { "id": "bey", "label": "Beys" },
      { "id": "agha", "label": "Aghas" },
      { "id": "khan", "label": "Khans" }
    ],
    "correct": ["mame","jani"],
    "explanation": "Les mamelouks sont les membres d\'une milice formée d\'esclaves d\'origine non musulmane. Chez les Ottomans, le système analogue des janissaires permettait l\'accès aux plus hautes fonctions à des esclaves d\'origine chrétienne."
  },
  {
    "id": "esclavage_quiz_015",
    "theme": "esclavage",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel roi de France a aboli le servage ?",
    "answers": [
      { "id": "xhu", "label": "Louis X" },
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "ix", "label": "Saint-Louis" },
      { "id": "xiii", "label": "Louis XIII" },
      { "id": "xi", "label": "Louis XI" },
      { "id": "napo", "label": "Napoléon" }
    ],
    "correct": ["xhu"],
    "explanation": "Par l\'édit du 3 juillet 1315, le roi de France Louis X affirme que \"selon le droit de nature, chacun doit naître franc\" et abolit ainsi le servage dans le domaine royal."
  }
]
